梁文道：林鄭拿到七百張提名，基本上就等於當選了

泛民到底應不應該派人參選特首呢？梁振英認為是應該的。理由是「令香港市民有真正選擇，對香港選舉制度的長遠發展有好處」。這大概是多年以來，梁振英對泛民主派最友好的一次表態。不只如此，根據「眾新聞」的報道，就連近日大張旗鼓地替林鄭月娥拉票的中聯辦，也百年不逢一閏地伸出了橄欖枝，居然邀請部份泛民選委提名林鄭月娥。而中聯辦主任張曉明，更在酒會上面憑歌寄意，呼籲大家放下矛盾。莫非真是世界變，一向奉行敵我矛盾鬥爭路線，不打不痛快的這個陣營忽然醒悟過了，明白香港不能再這麼分化下去？

我們當然曉得，這只不過是整個選舉工程的需要而已。其目標非常清晰，那就是打低曾俊華，力捧林鄭月娥，而且還要做到讓曾俊華連入閘的機會也沒有。所以才會在吹和風的同時，透過輿論陣地，藉着流言風聲，大力營造一股林鄭月娥已經受到「欽點」的聲勢。不只如此，他們還要四出挖票，從曾俊華陣營那邊奪走他的基本盤，甚至不惜動用到內地官員網絡，「溫提」選委必須提名林鄭月娥。最終所要達致的，就是讓林鄭月娥手握七百張提名，光榮入圍。

如果林鄭月娥真能拿到七百張提名出戰特首競選，那她基本上就已經等於當選了。很多人還以為提名和投票是兩個階段的事，提名怎麼提是一碼事，投票的時候乃是暗票，完全是另一回事。可千萬不要忘記，這是一個小圈子選舉，只有一千二百人有權投票。選舉結果一出，要是七百個提名林鄭月娥的選委裏頭有人臨陣轉軚，那是很容易查得出來的，根本用不着坊間傳說的什麼「電子印記」等古怪手段。至於之後的告密揭發，秋後算賬等種種醜惡情狀，自不待言。換句話說，取得七百份提名，作用就是要把暗票變成明票，讓特首選戰結束在提名階段。

當然，在這個情況底下，曾俊華還是有機會入閘的，儘管他到了最後很有可能只是陪跑，好令林鄭月娥正大光明地勝出一場「公平公開，有競爭的選舉」。只不過他一定得向泛民主派「乞票」，從他們那裏取得相當數量的提名。然而，這兩天忽然吹起和風的另一邊，在這一點上就露出了他們真正的牙齒了。請注意，梁營掌握的媒體最近提出了一種非常嚇人的說法，指出曾俊華要是膽敢向泛民要求提名，那就等於轉換立場，投向泛民了。又如果他手持三百多張泛民選票，最後還居然當選，那就更是「政權的轉移」了。意思是得到泛民支持的曾俊華勝選，無異於香港變天。

這套說法強調的不是支持曾俊華的泛民溫和妥協了，向中間靠攏了；而是曾俊華激進了，搖身一變成了個反對派。它相當符合整條梁振英路線的一貫原則，那就是不斷擴大打擊面，把敵人的範圍伸延得無限寬廣。只不過這一回他們要打的不是傳統意義上的泛民，卻是建制派內不合己意的頭面人物，以及他背後的支持者（因為曾俊華要是被定性成了反對派，膽敢支持他的建制力量自然也就要被劃進反對陣營）。單從最近傳統親建制報章的新聞處理，就能看到這套戰術的苗頭。更不消說他們對選委的「強力動員」，出動到從選委內地生意下手這一招，基本上已是在立法會及區議會選舉對付泛民的傳統手段了。

因此我們可以推論，今日針對曾俊華的整套戰術，意在整肅傳統建制。他們對外打擊泛民，將泛民推向極端本土；對內則清理建制，誰不聽話誰就等於泛民；在港獨、泛民，以至於溫和建制之間劃出一道等值軸線。五年前，尚有「梁營」「唐營」之分，建制派內部失調，無人可以一手遮天；五年後，如此操作下來，可就真的只剩下「香港營」了，建制全體盡歸西環一條鞭管束。

再說曾俊華，自從他宣佈參選之後，民間氣勢可謂一時無兩。儘管他在政改的立場上頭堅持「八三一」決定是起點，又承認《基本法》第二十三條的立法是特區政府憲制責任；但不少「黃絲」竟然還是叫好，覺得這個百分百的建制派「有人味」，甚至在堅守原則的社民連公開抨擊他不算「好人」之後，群起斥責社民連不識大局。可見曾俊華確實是建制當中，少有的可以穩住香港社會中流的人物。接下來，要是沒有黑材料或其他大錯等意外發生，他的民望大概可以一路領先下去。

又如博客假才子在他的〈鬍鬚輸比林鄭最能暴露荒謬〉一文所言：「有些人講，你們香港人特別是民主派，不要成日反中亂港，多點跟中央溝通，中央就會放心給你加入政府的啦。只要符合中央的『愛國愛港、有管治能力、中央信任、港人擁護』四大條件，特首都有得你做。那現在看看曾俊華，獲中央委任兩次做了九年財政司，是民望最高的候選人，都不符合『愛國愛港、有管治能力、中央信任、港人擁護』的條件喎。財政司都不夠管治能力和中央信任，最高民望都不叫港人擁護？咁點先算呀」？我猜這不只是很多泛民支持者的疑問，更是大部份港人的想法。如果一個身處特區政府頂層，多次代表香港出席國際會議，和國家主席握過手的人，都能在一夕之間被打成反對派；那麼泛民及其背後接近全港人口一半的支持者，又還有什麼可以期待？假如一場建制派同台，高度可控的小圈子選舉，都能搞成這麼可怖；那麼根據人大「八三一」決定，先由小圈子提名，再讓市民投票的方案，又還有什麼好盼望的呢？

在這種情況底下，未來很有可能由林鄭月娥接手的政府，日子大概是不會好過的。沒錯，陳茂波可以續任財爺、馮煒光也依然可以當他的發言人，中大校董會和監警會固然早已清一色，所有其他公務組織更是能夠全盤換血，直到終審法院法官為止，整個建制派更是完全操控在手，盡向特區核心靠攏。而泛民主派在提不提名曾俊華一事上的分歧，可能也會為他們帶來更大的裂解。有些堅持不願向曾俊華妥協的黨派，也許會遭到一心想要緩和局勢的選民「票債票償」；有些發現連溫和建制派都要被徹底鬥垮的，則會乾脆死心，投向更激進的主張。

也就是說，經過眼前操作所產生的政府，將會一方面大權在握，一方面卻要收拾一個比今天更加混亂的局面：由於溫和點的建制派被打垮了，由於勉強可以溝通上下，以一臂之距平衡政府的中介機構都被征服了，一切異議只能變成最直接的對決和抗爭。由於社會中流崩潰，由於對未來政改的徹底絕望，本來毫不現實的港獨將會成為更有吸引力的夢想。如今不惜一切在操盤選舉的玩家，可有想過這種結局？這是港人之福？

留名

推